\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{tmbasev2} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !


\graphicspath{{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/forge/1ere-tex/images/}} %chemin du fichier image
%\graphicspath{{C:/Users/Thomas/latex nas/images/}} %chemin du fichier image

\ordi{fixe} %pour fichier image
\matierechap{m} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{0} %compteur de chapitre




\begin{document}
%\niveauclasse{1ère bac-pro}



\ifsectioncours
\setcounter{chapter}{1}

\chapter{Second degré }
\setcounter{page}{1}
\begin{objectifs}

\begin{itemize}
\item Connaître les fonctions du second degré de type $f(x)=ax^2+bx+c$. 
\item Résoudre une équation du second degré de type $ax^2+bx+c=0$. 
\end{itemize}
\end{objectifs}
\section{Première approche}

\begin{minipage}{.80\textwidth}%

\problematique{
Comment déterminer la mesure des côtés d'un carré d'aire $\SI{1}{\meter\squared}$ ?
}


\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.15\textwidth}%
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw[fill=blue!50] (0,0)--(0,2)--(2,2)--(2,0)--cycle node at(1,1){$\SI{1}{\meter\squared}$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}
\vspace{0.5\baselineskip}

\proff{
$\rightarrow$ On ne connait pas les mesures des côtés mais on sait qu'ils sont identiques.

Soit $c$ la longueur du côté du carré alors on peut écrire l'aire : \\
\begin{center}
\begin{Large} $A = c \times c  = \SI{1}{\meter\squared}$ \end{Large}
\end{center}

On a donc une équation à résoudre pour obtenir les côtés du carré ! :\\
\begin{center}
\begin{Huge} $c^2 = 1 $\end{Huge}
\end{center}
}
\trou{
\pointilles{7}{Je présente une démarche : }}

\begin{tcolorbox}[arc=1ex,  colframe=orange, colback=orange!5!white]
Une équation réduite au maximum et qui contient l'inconnue à la puissance 2 ($x^2$ par exemple) est une équation du \textbf{second degré}.
\end{tcolorbox}
\trou{
\begin{minipage}{.40\textwidth}%

Comment s'aider de cette courbe ?
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.55\textwidth}%
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.1]
\coordinate (O) at (0,0);
\draw[very thin,gray]  (-3,-1.5)grid(3,2);
\draw[->, -latex] (-3,0)--(3.4,0) node[right]{$x$};
\foreach \x in {-3,...,-1}{
	\draw (\x,0.1cm) -- (\x,-0.1cm) node[below] {$\x\phantom{-}\strut$};
	}
\foreach \x in {1,...,2}{
	\draw (\x,0.1cm) -- (\x,-0.1cm) node[below] {$\x\strut$};
	}	
\draw[->, -latex] (0,-1.5)--(0,2.5) node[above]{$y$};;
\foreach \y in {-1,...,2}{
	\draw (0.1cm,\y) -- (-0.1cm,\y) node[left] {$\y\strut$};
	}
\draw [domain=-1.7:1.7] [samples=200] [color=blue] [line width = 1.6 pt] plot(\x,{(\x)^2-1});
%\node[line width=0.7mm] at (-1,0){\textcolor{red}{$\times$}};
%\node[line width=0.7mm] at (1,0){\textcolor{red}{$\times$}};
%\node[color=red, below=0.2cm, left=0.2cm] at (-1,0){$x_1$};
%\node[color=red, below=0.2cm, right=0.2cm] at (1,0){$x_2$};


\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}
\vspace{0.5\baselineskip}

\pointilles{3}{}}
\proff{
\begin{minipage}{.60\textwidth}%
Les solutions de l'équation sont les intersections avec l'axe des abscisses :
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.35\textwidth}%
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.1]
\coordinate (O) at (0,0);
\draw[very thin,gray]  (-3,-1.5)grid(3,2);
\draw[->, -latex] (-3,0)--(3.4,0) node[right]{$x$};
\foreach \x in {-3,...,-1}{
	\draw (\x,0.1cm) -- (\x,-0.1cm) node[below] {$\x\phantom{-}\strut$};
	}
\foreach \x in {1,...,2}{
	\draw (\x,0.1cm) -- (\x,-0.1cm) node[below] {$\x\strut$};
	}	
\draw[->, -latex] (0,-1.5)--(0,2.5) node[above]{$y$};;
\foreach \y in {-1,...,2}{
	\draw (0.1cm,\y) -- (-0.1cm,\y) node[left] {$\y\strut$};
	}
\draw [domain=-1.7:1.7] [samples=200] [color=blue] [line width = 1.6 pt] plot(\x,{(\x)^2-1});
\node[line width=0.7mm] at (-1,0){\textcolor{red}{$\times$}};
\node[line width=0.7mm] at (1,0){\textcolor{red}{$\times$}};
\node[color=red, below=0.2cm, left=0.2cm] at (-1,0){$c_1$};
\node[color=red, below=0.2cm, right=0.2cm] at (1,0){$c_2$};


\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}
\vspace{0.5\baselineskip}



La ou les solution(s) de l'équation sont les intersections éventuelles avec l'axe horizontal. \\

Ici il y a 2 solutions : $c_1=-1$ et $c_2=1$. \\
On ne peut pas avoir une longueur négative donc le côté a pour longueur \mybox{$c=\SI{1}{\centi\meter}$}.
}
\newpage

\section{Equation du second degré et fonction associée}
\vspace{2\baselineskip}

\begin{minipage}{0.58\textwidth}
\begin{tcolorbox}[arc=1ex,  colframe=orange, colback=orange!5!white, fonttitle=\bfseries, center title, title=Equation du 2nd degré] Une \textbf{équation du second degré} est une équation de la forme \secdeg{a}{b}{c} avec $a$, $b$ et $c$ des nombres réels.\\
\vspace{0.5\baselineskip}
Pour résoudre une équation de ce type on peut chercher à étudier la \textbf{fonction associée}.
\end{tcolorbox}

\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.35\textwidth}%
Un exemple :
\secdeg{2}{4}{0.5} \\
Est une équation du second degré\\
\vspace{0.5\baselineskip}

\secdeg{-1}{2}{0} aussi.
\end{minipage}

\vspace{1cm}

\begin{minipage}{0.58\textwidth}
\begin{tcolorbox}[arc=1ex,  colframe=orange, colback=orange!5!white, fonttitle=\bfseries, center title, title=Fonction du 2nd degré] Une \textbf{fonction du second degré} associée à  une équation du même type est de la forme \\$f(x)=ax^2+bx+c$  \\avec $a$, $b$ et $c$ les coefficients de l'équation.\\
\vspace{1\baselineskip}

Tracer la représentation graphique de cette fonction va permettre de résoudre l'équation associée.
\vspace{1\baselineskip}


\textbf{Les solutions de l'équation sont les intersections éventuelles entre la courbe de la fonction et l'axe des abscisses.}\end{tcolorbox}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.35\textwidth}%
Un exemple : $f(x)=2x^2+4x+0.5$ est la fonction associée à l'équation du dessus.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\coordinate (O) at (0,0);
\draw[very thin,gray]  (-3,-3)grid(3,3);
\draw[->, -latex] (-3,0)--(3.4,0) node[right]{$x$};
\foreach \x in {-3,...,-1}{
\draw (\x,0.1cm) -- (\x,-0.1cm) node[below] {$\x\phantom{-}\strut$};
	}
\foreach \x in {1,...,2}{
	\draw (\x,0.1cm) -- (\x,-0.1cm) node[below] {$\x\strut$};
	}	
\draw[->, -latex] (0,-1.5)--(0,2.5) node[above]{$y$};;
\foreach \y in {-1,...,2}{
	\draw (0.1cm,\y) -- (-0.1cm,\y) node[left] {$\y\strut$};
	}
\draw [domain=-2.5:0.5] [samples=200] [color=blue] [line width = 1.6 pt] plot(\x,{2*(\x)^2+4*\x +0.5});
\node[line width=0.7mm] at (-0.13,0){\textcolor{red}{$\times$}};
\node[line width=0.7mm] at (-1.87,0){\textcolor{red}{$\times$}};
\node[color=red, below=0.2cm, right=0.2cm] at (-0.13,0){$x_2$};
\node[color=red, below=0.2cm, left=0.2cm] at (-1.87,0){$x_1$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}
\vspace{0.2cm}

\textit{Remarque : Certaines équations n'ont pas de solutions ! Contrairement à celles du premier degré. 
}
\vspace{0.2cm}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1]
\coordinate (O) at (0,0);
\draw[very thin,gray]  (-3,-3)grid(3,3);
\draw[->, -latex] (-3,0)--(3.4,0) node[right]{$x$};
\foreach \x in {-3,...,-1}{
	\draw (\x,0.1cm) -- (\x,-0.1cm) node[below] {$\x\phantom{-}\strut$};
	}
\foreach \x in {1,...,2}{
	\draw (\x,0.1cm) -- (\x,-0.1cm) node[below] {$\x\strut$};
	}	
\draw[->, -latex] (0,-1.5)--(0,2.5) node[above]{$y$};;
\foreach \y in {-1,...,2}{
	\draw (0.1cm,\y) -- (-0.1cm,\y) node[left] {$\y\strut$};
	}
\draw [domain=-2.5:0.5] [samples=200] [color=red] [line width = 1.6 pt] plot(\x,{(\x)^2+2*\x +1.5});

\end{tikzpicture}
\end{center}

\newpage
\section{Résolution par le calcul (H-P)}
\begin{center}
Plus au programme de 1ère, laissé pour aller plus loin pour les motivés.
\end{center}
\begin{minipage}{0.58\textwidth}
\begin{tcolorbox}[arc=1ex,  colframe=orange, colback=orange!5!white, fonttitle=\bfseries, center title, title=
Discriminant] Soit l'équation \secdeg{a}{b}{c}. 
On appelle \\ \textbf{discriminant} que l'on note $\Delta$ le nombre : \Large{$$\Delta = b^2 - 4 ac$$}

\end{tcolorbox}

\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.35\textwidth}%
Soit l'équation \secdeg{2}{}{0.5}\\
On identifie : \\
$a=2$ , $b=1$ et $c=0.5$ : \\
$$\deltaa{2}{1}{0.5} =-1$$
\end{minipage}
\vspace{2\baselineskip}

\begin{minipage}{0.58\textwidth}
\begin{tcolorbox}[arc=1ex,  colframe=orange, colback=orange!5!white, fonttitle=\bfseries, center title, title=
Nombre de solutions] $\Delta$ donne directement le nombre de solutions : \\
\begin{itemize}
\item[$\bullet$] Si $\Delta < 0$ alors l'équation n'a pas de solutions.
\vspace{0.5\baselineskip}

\item[$\bullet$] Si $\Delta = 0$ alors l'équation a une solution.
\vspace{0.5\baselineskip}

\item[$\bullet$] Si $\Delta >0$ alors l'équation a deux solutions.
\end{itemize}

\end{tcolorbox}

\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.35\textwidth}%
Soit l'équation \secdeg{2}{}{0.5}\\
$$\deltaa{2}{1}{0.5} =-1$$
Conclusion : cette équation n'a pas de solutions car $\Delta<0$.
\end{minipage}


\vspace{2\baselineskip}

\begin{minipage}{0.58\textwidth}
\begin{tcolorbox}[arc=1ex,  colframe=orange, colback=orange!5!white, fonttitle=\bfseries, center title, title=
Calcul des solutions] Selon $\Delta$ : \\
\begin{itemize}
\item[$\bullet$] Si $\Delta < 0$ alors l'équation n'a pas de solutions.
\vspace{0.5\baselineskip}

\item[$\bullet$] Si $\Delta = 0$ la solution se calcule : $x=-\dfrac{b}{2a}$
\vspace{0.5\baselineskip}

\item[$\bullet$] Si $\Delta >0$ alors l'équation a deux solutions qui se calculent :\\
\vspace{0.5\baselineskip}

$x_1= \dfrac{-b-\sqrt{\Delta}}{2a}$ \hspace{0.5cm} et \hspace{0.5cm}  $x_2= \dfrac{-b+\sqrt{\Delta}}{2a}$
\end{itemize}

\end{tcolorbox}

\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.35\textwidth}%
Soit l'équation \secdeg{2}{4}{0.5}\\
$$\deltaa{2}{4}{0.5} =12$$
Conclusion : cette équation a bien deux solutions : \\
$$\footnotesize{\solsd{2}{4}{12}}$$

$$x_1\approx-1.87 \hspace{0.2cm}\text{et}\hspace{0.2cm} x_2\approx-0.13$$
\end{minipage}


\vspace{2\baselineskip}
Calculer le discriminant puis les solutions de l'équation $x^2 -1 = 0$ vue dans l'introduction.

\newpage

\section{Tableau de signe}

On représente une fonction $f$ du second degré définie sur $[-5;3]$ par $f(x)=0.8x^2 +2x -3$ : 
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[xscale=2]
\tkzInit[xmin=-5,xmax=3,ymin=-5,ymax=5,xstep=1]
\tkzGrid
\tkzAxeXY
\tkzSetUpPoint[size=6]
\tkzFct[color=blue,domain=-5:-3.55]{0.8*(\x)*(\x) + 2*\x - 3 }
\tkzFct[color=red,domain=-3.55:1.05]{0.8*(\x)*(\x) + 2*\x - 3 }
\tkzFct[color=blue,domain=1.05:5]{0.8*(\x)*(\x) + 2*\x - 3 }

%\tkzText(11,1.5){$\log (x)$}
\tkzDefPoint(-3.55,0){A}  \tkzDrawPoint(A) \tkzLabelPoint(A){$x_1$}
\tkzDefPoint(1.05,0){B} \tkzDrawPoint(B) \tkzLabelPoint(B){$x_2$}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\textbf{Compléter} : 
\begin{itemize}
\item La fonction $f$ est à valeurs positives sur : \trou{\lpointilles{8cm}} \proff{$[-5;x_1] \cup [x_2;3]$}
\vspace{0.2cm}

\item La fonction $f$ est à valeurs négatives sur : \trou{\lpointilles{8cm}} \proff{$[x_1;x_2] $}

\end{itemize}

\vspace{0.2cm}

On peut donc compléter le tableau de signes de la fonction : (\textbf{à compléter})
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.25]
\tkzTabInit[lgt=4]
{$x$/1,
Signe de\\ $f$ /1.5 }%
{$-5$,$x_1$,$x_2$,$3$}%

\tkzTabLine { ,,z,,z,, }
\end{tikzpicture}
\end{center}

\vspace{0.1cm}


\cadre{\textbf{Propriété} : Si la fonction $f(x)=ax^2 + bx + c$ admet 2 solutions alors on peut tracer son tableau de signe en respectant :
\begin{itemize}
\item Signe de $a$ à l'extérieur des solutions 
\item Signe opposé à $a$ à l'intérieur des solutions
\end{itemize}
}


\fi
\ifsectionexos
\newpage
\section{Exercices}
\Opensolutionfile{mycor}[ficcorex]


\exo{} Lors d'un accident de la route, la distance de freinage d'un véhicule a été de 110m. Pour retrouver la vitesse du véhicule les enquêteurs ont démontré qu'il fallait résoudre l'équation $0.01v^2-0.025v-110=0$. $v$ représente la vitesse du véhicule.\\
On donne une représentation graphique de cette fonction : 
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1]
\tkzInit[xmin=-150,xmax=150,ymax=120,ymin=-120,xstep=20,ystep=20]

\tkzAxeXY
\tkzGrid
\tkzFct[color=blue,line width=1.6pt,domain=-150:150]{0.01*\x**2-0.025*\x -110}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item Placer graphiquement les points solutions de l'équation 1.
\item Donner les deux solutions après lecture graphique.
\item Déduire la solution viable pour le problème et conclure.
\end{enumerate}

\begin{correction}
Pour reprendre la figure et on ajoute les intersections :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzInit[xmin=-150,xmax=150,ymax=120,ymin=-120,xstep=20,ystep=20]
\tkzAxeXY
\tkzGrid
\tkzFct[color=blue,line width=1.6pt,domain=-150:150]{0.01*\x**2-0.025*\x -110}
\tkzDefPointByFct(-103.64)  \tkzGetPoint{A}\tkzDrawPoint(A)
\tkzLabelPoint[above left](A){$x_1$}
\tkzDefPointByFct(106.14)  \tkzGetPoint{B}\tkzDrawPoint(B)
\tkzLabelPoint[above left](B){$x_2$}

\end{tikzpicture}
\end{center}
Les deux solutions sont $x_1\approx -105 km/h$ et $x_2 \approx 105 km/h$. La seule plausible est la vitesse positive!
\end{correction}
\finexo

\exo{} 

On donne l'équation du second degré suivante : $$x^2-4x+3=0$$
Parmi les trois propositions, lesquelles sont des solutions qui conviennent ? On demande ici d'essayer de remplacer $x$ par les solutions proposées et de voir si l'égalité est correcte.
\begin{enumerate}
\item[a.] $x=0$
\item[b.] $x=1$
\item[c.] $x=3$
\end{enumerate}
\begin{correction}
Testons une par une :
\begin{enumerate}
\item[a.] $x=0$ > $0^2-0+3 = 3 \neq 0$ Cette solution ne fonctionne pas.
\item[b.] $x=1$ > $1^2-4\times1+3=1-4+3=0$ Cette solution convient.
\item[c.] $x=3$ > $3^2 - 4\times3 +4 = 9 - 12 + 4 =  1 \neq 0$ Cette solution ne convient pas.
\end{enumerate} 
\end{correction}
\finexo
\newpage


\exo{} \phantom{test}

\vspace{0.5cm}


\begin{minipage}{.55\textwidth}%
On donne l'équation du second degré : $x^2-x+3=0$ et on a tracé la représentation graphique de la fonction associée $f(x)=x^2-x+3$ :
\vspace{2\baselineskip}

\textbf{Résoudre} l'équation. 

\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.40\textwidth}%
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.75]
\tkzInit[xmin=-3,xmax=3,ymin=1,ymax=9,xstep=1,ystep=1]

\tkzAxeXY
\tkzGrid
\tkzFct[color=blue,line width=1.6pt,domain=-2:3]{\x**2-\x +3}
\end{tikzpicture}

\end{center}
\end{minipage}


\begin{correction}
Il n'y a pas d'intersection avec l'axe des abscisses donc cette équation n'a pas de solutions réelles.
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5\baselineskip}

%\exo{}
%Pour chacune des équations suivantes, calculer $\Delta$ et déduire le nombre de solutions.
%\begin{enumerate}
%\item $8x^2+3x-25=0$
%\item $x^2-4x+3=0$
%\item $x^2-2x+1=0$
%\item $x^2 -1 = 0$
%\item $4x^2+8x-5=0$
%\item $3x^2+x+6=0$
%\end{enumerate}
%\begin{correction} On calcule pour chaque équation le discriminant et on rappelle qu'il n'y a pas de solution s'il est négatif, une solution unique s'il est nul et deux solutions dans les autres cas.
%\begin{enumerate}
%\item $8x^2+3x-25=0$ : $\deltaa{3}{8}{(-25)} = 809$ Il y a donc deux solutions. 
%\item $x^2-4x+3=0$ : $\deltaa{1}{(-4)}{3} = 4$ Il y a donc deux solutions.
%\item $x^2-2x+1=0$ : $\deltaa{1}{(-2)}{1} = 0$ Il y a une unique solution.
%\item $x^2 -1 = 0$ : $\deltaa{1}{0}{(-1)} = 4$ Il y a donc deux solutions.
%\item $4x^2+8x-5=0$ : $\deltaa{4}{8}{(-5)} = 144$ Il y a donc deux solutions.
%\item $3x^2+x+6=0$ : $\deltaa{3}{1}{6} = -71$ Il n'y a pas de solutions
%\end{enumerate}
%\newpage
%\end{correction}
%\finexo
%\vspace{0.5\baselineskip}
%
%\exo{} Résoudre par le calcul les équations de l'exercice précédent sachant que les discriminants sont connus.
%\begin{correction}Rappel : si $\Delta > 0$ les solutions sont \solsd{a}{b}{\Delta}
%\begin{enumerate}
%\item \solsd{8}{3}{809} \hspace{0.5cm}$x_1=-1.965$ et $x_2=1.59$
%\item \solsd{1}{(-4)}{4}\hspace{0.5cm} $x_1=-1$ et $x_2=3$
%\item $x=\dfrac{-b}{2a} = \dfrac{2}{2} = 1$
%\item \solsd{1}{0}{4} \hspace{0.5cm}$x_1=-1$ et $x_2=1$
%\item \solsd{4}{8}{144}\hspace{0.5cm} $x_1=-2.5$ et $x_2=0.5$
%\item Pas de solutions car $\Delta <0$
%\end{enumerate}
%\end{correction}
%\finexo
%\vspace{0.5\baselineskip}
\vspace{1cm}

\exo{} \textbf{Rentabilité d'une bouteille de sirop}\\
Une usine produit et vend des sirops en bouteille. On note $x$ le nombre de bouteilles produites par an. Une bonne approximation du résultat annuel, en euros, est donnée par la fonction $$R(x)=-0.0005x^2+8.16x-11776$$
L'équation associée à cette fonction est :  $-0.0005x^2+8.16x-11776=0$
L'entreprise ne fait aucun bénéfice pour un certain nombre de bouteilles vendues.\textbf{ L'objectif est de déterminer la zone de rentabilité.}

\begin{enumerate}
\item Sachant que l'orientation (vers le haut ou vers le bas) de la cloche que forme la courbe dépend du signe de $a$ dans la fonction, selon vous, sera-t-elle orientée vers le haut ou vers le bas ?
%\item Calculer le discriminant $\Delta$ de cette équation.
%\item Combien y a t'il de solutions à cette équation ?
\item Représenter graphiquement la fonction associée à cette équation.
\item Résoudre l'équation.
\item Préciser s'il y a des zones pour lesquelles l'entreprise sera en déficit et répondre à la problématique.
\end{enumerate}

%\vspace{2\baselineskip}
%La résolution par le calcul ne permet pas d'obtenir la réponse à la problématique car elle ne donne que les intersections. \\
%\textbf{Proposez une méthode complémentaire permettant de répondre à la problématique.
%}
\begin{correction}
Pour les premières questions :
\begin{enumerate}
\item Le coefficient est négatif, la cloche sera orientée vers le haut.
\item $\deltaa{(-0.0005)}{8.16}{(-11776)} \approx 43 $
\item Il y a donc deux solutions !
\item $$\solsd{(-0.0005)}{8.16}{43}$$
$$x_1 \approx 14720 \hspace{0.5cm}\text{et}\hspace{0.5cm} x_2 \approx 1600$$
\end{enumerate}

Pour déterminer la zone de rentabilité on peut tracer la courbe et imaginer que cela sera l'intervalle de la cloche à savoir $[x_1 ; x_2]$. (La courbe sert à se convaincre de la partie positive)
\begin{center}


\begin{tikzpicture}[scale=0.75]
\tkzInit[xmin=0,xmax=16000,ymin=-12000,ymax=22000,xstep=1000,ystep=2000]

\tkzAxeXY
\tkzGrid
\tkzFct[color=blue,line width=1.6pt,domain=0:16000]{-0.0005*\x**2+8.16*\x -11776}
\end{tikzpicture}
%\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
%	\begin{axis}[
%		x=8cm,y=4cm,
%		axis lines=middle,
%		ymajorgrids=true,
%		xmajorgrids=true,
%		xmin=0,
%		xmax=2,
%		ymin=-.6,
%		ymax=2.2,
%		xtick={0,.1,...,2},
%		ytick={-.6,-.5,...,2.2},
%		]
%		\draw [domain=0:1.6,samples=50,color=blue,line width = 1.6 pt] plot(\x,{-5*\x^2+8.16*\x-1.1776});
%		\node[anchor=south east, text width=2cm] at (2,0){($x$) dizaine de milliers de bouteilles};
%		\node[anchor=north west] at (0,2.2){$R(x)$ (k\euro{})};
%	\end{axis}
%\end{tikzpicture}
\end{center}
La zone de rentabilité est la partie positive de la courbe, c'est à dire la zone entre les racines : on retrouve bien le résultat de la première question sur le sens de la cloche.


\newpage

\end{correction}
\finexo
\newpage

\exo{}\textbf{Activité de fin de chapitre}\\

\begin{small}
\textit{Extrait de l'ouvrage : "Les neufs chapitres sur l'art du calcul", Chine, II sièce avant JC.}\\
On veut faire passer par une porte une perche. Les seules informations dont nous disposons sont que : 
\begin{itemize}
\item[$\bullet$] Sur le côté il manque $40cm$ pour que la perche puisse sortir par la porte.
\item[$\bullet$] En hauteur, il manque $20cm$ pour que la perche puisse sortir.
\item[$\bullet$] Et enfin en oblique (diagonale), la perche passe juste. 
\end{itemize}
\vspace{0.1cm}

On pose $x$ la longueur de la perche et on propose les schémas suivants pour illustrer :

\includegraphics[scale=0.5, width=\textwidth]{perche.png}

\vspace{0.25\baselineskip}

\textbf{Problématique : Comment déterminer les dimensions de cette porte ?}\\

\begin{tcolorbox}[arc=1ex,  colframe=orange, colback=orange!5!white]
\begin{center}\textbf{Niveau expert} \end{center}
\end{tcolorbox} 

En représentant la situation par un triangle rectangle et en utilisant le théorème de Pythagore :
\begin{enumerate}
\item Établir l'équation : $x^2 = (x-40)^2 + (x-20)^2$
\item Développer cette équation en supprimant les parenthèses
\item Résoudre l'équation obtenue et déterminer les dimensions de la porte.
\end{enumerate}
\vspace{0.25\baselineskip}

\begin{tcolorbox}[arc=1ex,  colframe=orange, colback=orange!5!white]
\begin{center}\textbf{Niveau accompagné} \end{center}
\end{tcolorbox} 
\begin{minipage}{.70\textwidth}%
Le triangle ci-contre représente la perche dessinée dans les trois positions. On appelle $h$, $l$ et $d$ respectivement la hauteur, la largeur et la diagonale du triangle rectangle formé.
\begin{enumerate}
\item Donner la mesure de $h$, $l$ et $d$ en fonction de $x$.
\item Établir l'équation : $x^2 = (x-40)^2 + (x-20)^2$
\end{enumerate}
On rappelle que $(x-20)^2 = (x-20)\times (x-20)$.
\begin{enumerate}
\item[5.] Démontrer que l'équation du 2. s'écrit $x^2=2x^2-120x+2000$.
\item[6.] Démontrer que l'équation s'écrit : $x^2 - 120 x +2000 = 0$.
\item[7.] Résoudre l'équation et choisir la solution cohérente.
\item[8.] Déterminer les dimensions de la porte !
\end{enumerate}

\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.28\textwidth}%
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.5]
\draw[color=white, fill=red!20] (1.8,0)--(1.8,-0.2)--(2,-0.2)--(2,0)--cycle ;
\draw (0,0)--(2,0) node[midway,above]{$l$} --(2,-3) node[midway,right]{$h$} --cycle node[midway,left=0.1cm]{$d$};
\draw[color=red] (1.8,0)--(1.8,-0.2)--(2,-0.2);

\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}
\end{small}
\begin{correction}
Pour répondre à cet exercice on pourra choisir la méthode graphique ou par le calcul qui donneront les mêmes résultats. \\
Dans un premier temps avant de résoudre l'équation il faut la trouver. A partir du schéma on va remarquer que : 
\begin{itemize}
\item $h=x-20$ la hauteur
\item $l=x-40$ la largeur
\item $d=x$ la diagonale
\end{itemize}
Le triangle formé est un triangle rectangle donc d'après le Théorème de Pythagore : $$
d^2 = h^2 + l^2 $$
$$ x^2 = (x-20)^2 + (x-40)^2 $$
On développe les expressions avec l'identité remarquable ou la distributivité :
$$(x-40)^2 = (x-40)(x-40) = x^2 - 40x - 40 x + 1600 = x^2 -80 x +1600$$
De la même manière :
$$(x-20)^2 = (x-20)(x-20) = x^2 - 40x + 400$$
On réassemble : 
$$x^2 = x^2 -80 x + 1600 + x^2 - 40 x + 400 $$
$$x^2 = 2x ^2 -120 x + 2000$$
Cette équation est bien une équation du second degré que l'on mettre sous la forme classique : 
$$ 0 = 2x^2 -120x +2000 - x^2$$
$$ x^2 -120 x + 2000 = 0$$
Résoudre cette équation c'est retrouver la longueur de la perche. Graphiquement :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[xscale = 0.1, yscale = 1]

\coordinate (O) at (0,0);
\draw[very thin,gray!80,ystep=1,xstep=10]  (0,-2)grid(120,3);
\draw[->, -latex] (0,0)--(120,0) node[right]{$x$};
\foreach \x in {10,20,...,120}{
	\draw (\x,0.1cm) -- (\x,-0.1cm) node[below] {$\x\strut$};
	}	
\draw[->, -latex] (0,-2)--(0,3) node[above]{$y$};;
\foreach \y in {1,...,3}{
	\draw (0.1cm,\y) -- (-0.1cm,\y) node[left] {$\y000$};
	}
	\foreach \y in {-2,-1}{
	\draw (0.1cm,\y) -- (-0.1cm,\y) node[left] {$\y000$};
	}
\draw [domain=0:120] [samples=200] [color=blue] [line width = 1.6 pt] plot(\x,(0.001*\x^2-0.120*\x+2);



\end{tikzpicture}
\end{center}
Les solutions sont $x_1=20$ et $x_2=100$ cm. On choisit donc $x_2$ car une porte ne peut pas faire $20cm$ de diagonale (déjà que 1m...).\\
Retrouvons par le calcul : 
$\deltaa{1}{(-120)}{2000}=6400$ il y a donc deux solutions : 
\solsd{1}{(-120)}{6400} et donc $x_1=20$ et $x_2=100$\\

Conclusion les dimensions de la porte sont $h=80cm$ et $l=60cm$ (c'est une petite porte).
\end{correction}
\finexo
\fi
\ifsectioncorrige
\newpage
\begin{center}Corrigé des exercices\end{center}
\setcounter{page}{1}
\Closesolutionfile{mycor}
\Readsolutionfile{mycor}
\fi

\end{document}